【詠物誌】麥難民不能承受之輕？ - 鄭天儀

【詠物誌】麥難民不能承受之輕？ - 鄭天儀

馬玉江之前的展覽，密密麻麻的「麥難民」消費收據貼滿整個房間，甚至封住了窗戶，讓人有種無力的壓迫感，就像當下讓人窒息的都市。

疫境下最不忍見，是幫襯開的良心老店、食肆受海嘯撲殺般消失，連道別都來不及，那是租金猖狂埋下不可逆轉的惡果。倖存者，惟有扭盡六壬抗疫和自救，佈下地網天羅的麥當勞也果斷地落實約半個月晚上6時後暫停堂食，只設外賣，包括24小時餐廳，減少社交接觸。

這是合情合理的對策，同時一班俗稱「麥難民」估計會流離失所。

翻查麥當勞的網站，原來全港有88間24小時營業的分店（以前一直是過百間）。香港社區組織協會2019年公佈的調查發現，截至去年12月，在24小時快餐店夜宿者推算有448人，五年內升近六倍。

偶爾夜歸途經24小時麥當勞，會見到麥難民帶着「家當」佔據不同角落，有些人頗年輕四正，估計是在職貧窮族，或因家庭種種原因有家歸不得。部份麥難民只晚求一宿，有些則長期「打躉」，餓了會吃別人剩下的二手餐。早幾年更有一兩單麥難民在店內猝逝的新聞，是高度發達的資本主義城市悲歌。

卑微地幫襯 心安理得宿一宵

此際，我腦裏泛起新移民藝術家馬玉江曾經在富德樓舉辦過的一個展覽「夜未央」。初到香港的他因失眠而通街流連，與麥難民同感淪落天涯邊緣人，於是他花了一年時間每晚都去麥當勞觀察難民生活，並收集他們的消費收據，策劃成展。

生活壓力很重，而單薄孤影、單薄小紙，卻承受着生活中不能承受之輕。

馬玉江觀察到常人忽視的細節。很多人都以為麥難民是無料寄居的，原來他們也會「消費」。

藝術家用精準的磅去逐一測量數以千計的收據重量，發現一般顧客的單據平均重0.7到1克，但麥難民的收據會比一般顧客短，只有0.3至0.5克，上面只列有一項食物或飲料，這是他們所能負擔的項目：一個漢堡包、特價蘋果批、一杯汽水，或者一個雪糕新地。難民們卑微地幫襯，以一張單據換一晚住宿，會感到較心安理得。可樂或橙汁？這是他們僅有的人生選擇。

除夕夜倒數前半小時，「麥難民」要買一份新年禮物給自己，是一杯細可樂，那可能是他人生可供的選擇。

嗜血禿鷹 磨刀霍霍財富洗牌

漫漫長夜，馬玉江還為麥難民立傳，記錄他們的長相、衣着、地盤甚至小動作。他認為，每家麥當勞就是社會縮影。「應該光線下難以入睡吧？他把一塊硬紙板立在桌上……」；「或許是他怕被服務員趕走吧，所以他看到有人走了，便趕緊移了過去，服務員就以為他是剛消費完。」；「一個鬍渣青年戴着兩頂帽子玩手機，可店裏並不冷，每當有人經過時，他都抬頭看一下。」

貧富懸殊，是資本社會的必然產物。全球最高地價的香港，出產的懸殊差距自然也特別壯觀。最諷刺風景，疫城中當低端人口正在努力地生存，坊間的上流投機主義者已像嗜血禿鷹，磨拳擦掌覬覦低吸撈底，甚至希望像沙士重臨伺機囤樓囤舖，然後再來一次財富洗牌、因果互動、惡性循環，進一步拉闊貧富距離。而大部份人則束手無策，靜觀這本土悲情戲，或許選擇性失明？

撰文：鄭天儀
文藝平台「The Culturist 文化者」創辦人、大業藝術書店主人

[更新版]到底大家撐唔撐港台